
O capítulo do Hannigan foi especialmente interessante a mim, pois veja bem, eu sou natural e crescido de uma cidade no interior de Rondônia em que cuja fundação e desenvolvimento se deu a partir da distribuição e desmatamento de terras amazônicas, e sempre foi fascinante a mim o descompasso entre o que se era lido nos meios de informação nacionais contra o que se era divulgado e sentido nos meios locais, do sentimento popular para o que é reportado por via dos agentes locais no que tange a difusão de informação, no qual se inserem políticos, empresários, instituições e imprensa local.

Foi nítido perceber que a falta de pertencimento em relação a narrativa colocada pelo noticiário nacional fez com que a população se atentasse para com outros meios de informação para que a notícia faça sentido perante o seu dia a dia. No caso específico de Rondônia, essa lacuna foi preenchida principalmente pelos empresários, os quais se aglutinam em associações e fraternidades, e que por vez permite a incepção e a difusão de narrativas unificadas e contextualizadas para a região.

O resultado foi a criação de molduras sofisticadas e intrigadas como método de se criar uma narrativa alternativa perante o que era propagado por veículos nacionais de massa. Tais molduras se legitimam por serem seletivamente coerentes com a narrativa comum das diversas trajetórias pessoais que fizeram a colonização do lugar, e ao mesmo tempo tais molduras se alimentam de contradições institucionais e históricas que não foram sanadas, no que tange a narrativa.

Isso criou um senso comum impermeável para com a notícia nacional em massa, de modo bidirecional. O morador local não compreende o metropolitano, e nem vice-versa. A existência das molduras nesse sentido assume um papel estratégico e político por parte dos agentes associados, o qual pode ser utilizado para facilitar ou inviabilizar a coordenação entre agentes distantes.